<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中国生存手册 on 为吾优</title>
    <link>https://blog.v5u.win/categories/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%89%8B%E5%86%8C/</link>
    <description>Recent content in 中国生存手册 on 为吾优</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Aug 2018 16:38:59 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.v5u.win/categories/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%89%8B%E5%86%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>不完备定理</title>
      <link>https://blog.v5u.win/post/life-%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%A4%87%E5%AE%9A%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Aug 2018 16:38:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/post/life-%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%A4%87%E5%AE%9A%E7%90%86/</guid>
      <description>转一段清华大学赵昊彤博士的解读，我认为算是简单清晰准确。 ““哥德尔不完备定理”到底说了些什么？——（一）
【中文网上深入介绍哥德尔不完备定理的文章很少，我这篇文章写得很长，花了不少时间打磨它，希望能帮助到爱好数学与逻辑的人。文章把理解哥德尔不完备定理分为了五重，建议只是想初步了解的读者，可以重点看第一重；希望了解一些背景的读者，可以修炼到第二重；希望较深入理解哥德尔证明思路的读者，建议修炼到第三重；如果确实感兴趣，希望详细了解哥德尔证明过程以及其严谨性的读者，可以修炼到第四重；如果还想多知道一些知识的读者，可以练到第五重。
——— 作者】
1931年，库尔特∙弗雷德里希∙哥德尔（KurtFriedrich Gödel）发表了一篇影响深远的论文“On formally undecidablepropositions of Principia Mathematica and related systems I”[1]（论文的原文是用德文发表的，这里给出的是英译名）。今天，我们一般笼统的把论文中提出的定理称为“哥德尔不完备定理”。80多年过去了，“哥德尔不完备定理”的影响仍然持续、深远，特别是引起了很多非数学界人士的兴趣，引发了各种各样的解读。很遗憾，有一些解读是不准确的，甚至是错误的；更为严重的是，有一些人出于对“哥德尔不完备定理”的一知半解，甚至开始怀疑、批判人类的理性，以至于发展到相信、鼓吹不可知论。近期，我在认真研读了哥德尔论文原文（英译版，本人实在是不懂德文）和相关资料的基础上，加深了自己的认识，同时也很希望尽自己绵薄之力，分享对“哥德尔不完备定理”的理解，厘清对“哥德尔不完备定理”的误解。
“哥德尔不完备定理”是数学、逻辑学领域的划时代成果，使人们对于数学研究基础的认识更加深刻、准确，同时它也是现代逻辑史上的重要里程碑。“哥德尔不完备定理”虽然伟大、深刻，但是个人认为它并不深奥。对于一个普通人，只要愿意动脑，都可以在一定程度上准确理解它。当今的互联网时代，网上有不少对“哥德尔不完备定理”的介绍和解读；60多年前，两位美国作家欧内斯特·内格尔（Ernest Nagel）和詹姆士 R. 纽曼 （James R. Newman）撰写的的著作《哥德尔证明》更是科普“哥德尔不完备定理”的重要作品。如今网上能看到的中文介绍“哥德尔不完备定理”的文章，绝大部分是转述《哥德尔证明》这本书的内容的。不过这本书撰写太早，有些新的结论当年尚不了解；另外这本书在普及哥德尔证明的时候，更多的是讲解背景、思路，并用作者自己的理解来讲述哥德尔的证明，个别地方不够严谨，一些讲述方式也不够准确。本文则全部基于哥德尔论文的原文来介绍“哥德尔不完备定理”的证明，并适当融入一些80多年来新的认识和结论，希望能帮助数学、逻辑学爱好者了解并理解“哥德尔不完备定理”。
为了帮助更多人在各自需要的层面上理解“哥德尔不完备定理”，下面的介绍把理解“哥德尔不完备定理”分为了五重，从对定理的基本含义的理解一直到对核心证明的了解都包括了进来。读者可以像修习“乾坤大挪移”神功一样，依照自身内力基础，修炼到适合自己的层面即可。祝愿大家都能练成“哥德尔不完备定理”第五重神功！
第一重：“庐山真面目”——准确了解“哥德尔不完备定理”
赏玩一块美玉的时候，首先不应该是听各类专家讲这块玉多么晶莹剔透、多么价值连城，而应该是首先把玉拿出来让大家看看，有个感性认识。在哥德尔的论文中，我们一般所说的“哥德尔不完备定理”（有时候也被叫做“哥德尔第一不完备定理”）是指论文中的定理VI，原文如下：
TheoremVI: For every ω-consistent primitive recursive class κ of formulae, there is aprimitive recursive class-sign r , such that neither forall(v,r) nornot(forall(v,r)) belongs to Conseq(κ) (where v is the free variable of r).
尽量原汁原味的翻译如下：
定理VI：对于任意一个ω一致（第四重）的原始递归公理集合κ，一定存在一个原始递归（第三重、第四重）的表达式r，使得无论是“r总成立”这个命题，还是“r不总成立”这个命题，都不属于通过κ可推导出来的定理的集合（原文中的Conseq(κ)）。
补充说明一点，哥德尔论文中的κ所代表的公理集合，是指蕴含了皮亚诺算术公理（Peano Axioms）的集合，这是在哥德尔论文的前面明确了的，所以在阐述定理VI时就没有再特意强调。
修炼第一重神功的读者可能会问了“大哥，你说的这些都是啥？”。别担心，修炼第一重神功没那么复杂。
让我们先从公理说起，公理其实就是无需证明而被认定为成立的命题。公理体系是指一组公理的集合。通过这些公理和基本的逻辑关系，可以推导出更多成立的命题，称为定理。公理体系一般被认为发源于2300多年前欧几里德撰写的《几何原本》。在现代科学形成的过程中，人们发现通过定义一组公理再加上合理的逻辑推演，可以证明很多命题或结论。公理体系是当今数学研究和科学研究的基础，数学研究成果就是（或者说在极大的程度上依赖于）一组公理体系的推演，而其它科学研究除了依赖公理体系进行推演外，还需要通过系统的实验来进行验证。
“哥德尔不完备定理”是针对公理体系的一项结论，它之所以如此伟大且深刻，正是因为它撼动的是一切科学的研究基础——公理体系。修炼第一重神功的时候，我们简要理解“哥德尔不完备定理”说的是：一个足够复杂的公理体系（至少蕴含了皮亚诺算术公理），如果它是一致的（相容的，无矛盾的），那么它就是不完备的。这里的完备，指的是“对于任何可在这个公理体系内描述的命题，都可以在这个公理体系内得到判定，要么是正确的，要么是错误的”。
再用大白话解释一下，就是说，一个没有矛盾的公理体系内，总有一些命题是说不清楚对还是错的（务必注意，这是指在这个体系内说不清楚，不是说永远都说不清楚了）。也许有人说了，既然没矛盾的公理体系有问题，那就搞个有矛盾的公理体系呗。如果设想一个公理体系，一会儿告诉我们“1+1=2”，一会儿又告诉我们“1+12”，相信不会再有人把这个公理体系当回事。有矛盾的公理体系会导致彻底的无意义和虚无，修炼第二重神功的时候会详细阐明这一点。
上述结论听起来是比较可怕的，公理体系必须没有矛盾，可是没有矛盾的公理体系又会导致出现一些命题说不清楚对错。于是开始出现了各种各样的解读，比如“哥德尔定理告诉了我们数学和逻辑的极限，这也几乎是人类理性的极限。它证明理性不是无所不能的”、“哥德尔定理告诉我们，人类不可能真正认识这个世界，永远不可能理解宇宙的真理”等等。相信作为人类理性智慧光辉代表之一的哥德尔，如果听到这些说法，可能也会很无奈吧。
第一，“哥德尔不完备定理”不仅不是所谓人类理性的极限，恰恰相反，它是人类理性智慧的重大成果。它告诉了我们，正是由于有了人类理性的智慧，才有可能认识到这样深刻的结论。哥德尔是通过构造出了一个无法在这个公理体系内证明的命题来证明出“哥德尔不完备定理”的。这个命题的内容说的正是“命题自身无法在此公理体系内被证明”，既然哥德尔已经清楚的证明了这一点，说明这个命题毫无疑问是正确的。所以，“哥德尔不完备定理”的证明过程其实告诉了我们，存在一个可在这个公理体系内表达的正确的命题，但是在这个公理体系内却既不能证明它，也无法证伪它。如果说“哥德尔不完备定理”阐明了什么极限的话，那它阐明的也只是“某类公理体系的极限”，而不是“数学、逻辑的极限”，更不是什么“人类理性的极限”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论商业名字的重要性</title>
      <link>https://blog.v5u.win/post/life-%E8%AE%BA%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%90%8D%E5%AD%97%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/post/life-%E8%AE%BA%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%90%8D%E5%AD%97%E7%9A%84%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%80%A7/</guid>
      <description>论商业名字的重要性
源起：同一篇文章，我在两个最知名的汽车论坛上同时投稿：汽车之家，易车。3个小时后查看评论量。
汽车之家 ：4，易车：0.
由此推断出一个结论：论坛活跃度,汽车之家 &amp;gt; 易车。
然后想到了一个问题，是什么影响了这两个网站的活跃度？
脑海中闪现的第一个年头是名字。是名字影响的。
那名字是如何影响用户行为偏好的呢？
与我而言，汽车之家，站如其名，是一个关于汽车以前相关的集合，比之于家。
那在家中我们做什么事情呢？我们和朋友讨论什么东西如何选择（购买），和邻居讨论这个东西如何使用（保养，改装，售后），和家人讨论自己真正的需求（前期测评）。所以，汽车之家不过是将这种行为拓展到了网上。
那易车是什么感觉？对于一个小白来说，意味着交易车辆的地方，哦，这个网站就是交易车辆的地方，所有和汽车交易相关的东西是这个网站的定位。比如：汽车交易市场。在汽车交易市场我们，看车，选车，买车。听别人嘚啵嘚，各种介绍。这是完全不同于家的体验。
所以对于用户来说，怎么使用这两种网站就很明显了，你想买个车：想听官方的洗脑，来易车。想听邻里的感受，来之家。然后呢，买车之后怎么办，当然汽车之家，因为汽车交易市场不是交流家长里短（用车感受）的地方。
就名字所隐喻的范围人群和场景而言，很明显汽车之家 &amp;gt; 易车。这大概也是为什么汽车之家的活跃度大的原因吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>车险</title>
      <link>https://blog.v5u.win/731.html</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 09:40:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/731.html</guid>
      <description>续保的保费计算逻辑 商业险 一般来说，车主在第一年只要符合下面的这些情况就可以享受降价的好处：
首先，第一年你得没有出险。
其次，出险的次数要少于两次，包含有两次。
最后，第一年的额赔付金额需要低于保险金额。
车主要符合以上三种情况才有资格在第二年享有优惠。否则，就不能享有优惠。
交强险 打个比方说，张先生在第一年驾驶车的时候都没有出过什么以外，也就是没有出险， 那么到了第二年，交强险的价格就会在第一年的基础上少10%， 到了第三年，价格就会下降到原先价格的80%。 但倘若第一年除了事情，第二年交费的时候还和第一年一样，没什么变化， 但如果出了两次事情，就得多交10%了。这是汽车出险第二年保费中的一种。
还有一点需要特别指出的是，如果车主在驾驶的过程中出现了酒驾的情况，那么交强险还会上涨。
各家保险公司比较 阳光车险：三者，车损，交强，无法找到第三人(特色，价低)，16项福利，首次高速送油5L免费，一闪赔。线上视频定损，先钱后修，不要发票，不限修理厂。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>如何增加见识，提高格局</title>
      <link>https://blog.v5u.win/724.html</link>
      <pubDate>Mon, 23 Apr 2018 05:43:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/724.html</guid>
      <description>一个原则：增加经历—— 不管是经历人还是事，哪个方面都算。 具体办法： 交朋友。了解别人眼中的世界，经历小圈子，小社交的人情处事 旅游。经历社会，自然的世界 读书。经历牛逼的人升华后的世界 工作。经历不同：公司，行业，职位</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>古代读书人的学习流程</title>
      <link>https://blog.v5u.win/719.html</link>
      <pubDate>Thu, 19 Apr 2018 09:38:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/719.html</guid>
      <description>我内亲一家是清代有名的科举世家，从清初到晚清，号称“代有闻人”，十代九进士。他们家在晚清留下过一张单子，大概就是所谓家学流程。单子虽然不方便发图上来，但是可以大概总结一下，不过其中书籍很多都是清中叶的。 家学内容： 学龄前由内亲内眷（姑、姨、姐）开蒙，教“字号”（即单字的大字）。【注：似乎别人家也有父母教的，但是这家只让内亲内眷教。】 六学入家学念书：六学开始：《三字经》、《小学集解》、《龙文鞭影》、《幼学琼林》。八岁开始：四书、《孔子家语》、《孝经》。 十岁开始：《诗义折中》、《书经图说》。并开始学对对子与缀句，进而诗赋。 十二岁开始：《周易折中》、《礼记》、《春秋》、《尔雅》、《说文》。 十几岁开始：《古文观止》、《古文释义》、《文章轨范》、《古文笔法百篇》、《古唐诗合解》、《赋学正鹄》、《骈体文钞》、《六朝文絜》、《昭明文选》。 再之后：前三史、《资治通鉴》、《通鉴辑览》、《纲鉴易知录》、《史论》。 习字：六学开始描红，用自家某代祖先特制的四孔格，共三十二字。 八岁开始小楷行书：先选《词林二妙》中一家学习，再临唐晋小楷。 作者：橘玄雅 链接：https://www.zhihu.com/question/20901379/answer/77825216 来源：知乎 著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>孩子多大能办身份证？</title>
      <link>https://blog.v5u.win/711.html</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 08:16:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/711.html</guid>
      <description>孩子多大能办身份证？ 根据派出所的规定，只要孩子愿意办身份证，16岁以下也可以办理，但是需要在家长或监护人的陪同下办理，并且有效期只有5年，当然，这其中也包括新生儿可以办理身份证。 1/孩子多大能办身份证 答：办理身份证不受年龄限制！ 孩子出生后，持出生证明、父母结婚证、准生证到派出所报户口，就会有相应的身份证号； 现在未成年人也可以办理身份证的，没有年龄限制。 16岁以下办理身份证，须在家长或监护人陪同，有效期为5年。 16岁以上的，本人办理，初次有效期10年，26岁以后有效期为20年，46岁以后终身有效。 2/新生儿能办身份证吗？ 答：能办 幼儿身份证就是在未满十六周岁的少年儿童自愿的情况下，申请办理的身份证件，这类身份证必须由家长陪同才能办理，而且有效期只有五年。有了儿童身份证，在很多需要身份证明的场合，不需要再出示户口本，有身份证即可。 未成年人办理身份证，首先要遵循该未成年人自主自愿的原则，在父母的陪同下去办理。 过程： 1、未成年人如何办理身份证 儿童身份证办理流程 2、所需要的证件有：父母的身份证、孩子的户口簿、孩子的出生证明、学籍证明（未上学的可以不必带），以上证件均为原件。 未成年人如何办理身份证 儿童身份证办理流程 3、带齐上述证件之后，带着孩子到户籍所在派出所申请办理即可，一般需要缴纳20元的费用，等待一个月左右取证。领取身份证时，需要带着户口本和取证单据。 注意事项： 1、在申请身份证的时候，孩子要穿着深色有领子的上衣，和我们成人申请身份证的要求相同。 2、未成年人如何办理身份证 儿童身份证办理流程 3、拍摄身份证照片时，要求孩子能够单独坐正，不能有旁人的协助，所以，太小的孩子还不适宜申领身份证。 4、儿童身份证的有效期是5年，如果孩子在成长过程中，样貌发生了较大变化，家长需要及时带孩子去更换身份证上的照片，以免造成不必要的麻烦。 3/孩子办身份证流程 如果年满16岁，可以带户口本到户口所在地派出所申请。 流程如下： 1.先去公安机关定点的照相馆拍证件照。要求免冠（不带帽子，如果由眼镜的话最好眼镜也不要带），穿衣服看自己，不过最好不要太花哨。20元/人 2.取得照片后，照片会附一张单子，上面有你的照片编号。这张单子很重要，一定不能弄丢。 3.带上照片和单子、户口册到户口所在地派出所申请办理。交6块钱，然后公安机关会告诉你什么时候去拿。到时候去拿就是了。通常一代换二代是三到四个月。第一次办理的话通常是当年年底拿 4.如果是老身份证换二带，去拿新证的时候要把老证带过去，如果是第一次办就带户口册去拿 5.如果是大学生或其他原因，户口是集体户口的，还需要相关证明 4/新生儿需要办理哪些证 一，出生医学证明 二，入户户口本 三，身份证 四，独生子女证 五，社保 来源https://www.sohu.com/a/127290283_349098</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>基金A类B类C类是什么意思？</title>
      <link>https://blog.v5u.win/697.html</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 02:41:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/697.html</guid>
      <description>货币基金和短期理财债券基金 在货币基金和短期理财债券基金里，最常见的后缀是A和B，它们的差别主要是参与门槛的不同： A类是低申购起点，1分、1元和100元 B类则是高申购起点的，一般水平在500万元，低的也要近百万元。如此，B类基金的销售服务费会低很多，自然收益会高于A类。
但是A、B两类货币基金在费率上也有差别： 货币基金不收取申购和赎回费，A、B两类货币基金的管理费和托管费都一样，唯一区别是B类的销售服务费比A类少一些，当然我们也经常发现，一般B类货基的七日年化收益率相对高一些。 货基也有一类特殊群体——E类份额，是最近几年才出现的。主要是针对销售渠道的区别，有的是对传统销售渠道的和网络销售渠道的区别；有的是对不同销售平台的的区别；也可能是对某一个专门的销售渠道定制的。比如，华夏现金增利E份额专为百度理财定制；诺安天天宝货币E专为同花顺爱基金收益宝定制。 货基里还有一种特例：基民可以按照持有时间进阶，享受不同的销售费率，比如南方现金通货币基金。 债券型基金 债券型基金有A、B和C三个后缀。其中的不同，就是申购和赎回费用的区别。 A类份额：表示前端收费。 B类份额：表示后端收费，根据持有这只基金的时间长短来决定。 值得注意的是：A类和B类，都要收取基金管理费和托管费，不收取销售服务费。 C类份额：前后端都不收费。认购和赎回时，都不需要手续费，它多了一个销售服务费。 股票型基金和混合型基金 股票型基金和混合型基金ABC的后缀和债券型基金的费率模式一样。 A类份额：是基金前段收费模式； B类份额：是基金后端收费模式； C类份额：不收取申购和赎回费，一般情况下要收取0.5%的销售服务费； 那么下面是选择方案建议 在股票型和混合型基金中，A类、B类和C类的管理费和托管费一样，但C类份额的销售服务费一般从基金净值中扣除，前端收费会随着基金申购金额增加而递减，后端收费随着持有基金时间变长而递减。如果基金的操作资金在100万元以内，且在一年内赎进行回的话，就是前段费率小于后端费率，前段收费具有较大优势；如果是长期持有，特别是超过2年以上，后端收费优势则更加明显。 那么C类份额究竟适合那些投资群体呢？ C类份额由于0申购费、赎回费也比较低，故适合那些对资金流动性要求高且投资期限小于一年的投资者。注意，C类份额有销售服务费，而这个费用是基于基金资产净值计算的，所以C类份额的收费不适合基金规模偏大的投资者。 分级基金 分级基金具有三种份额，分别是母份额、A份额（稳健份额）、B份额（激进份额）。 最初，分级基金需要标识，但只靠名字来标识，效果并不理想，如瑞福优先和瑞福进取、银华稳进和银华锐进。最后，还是用A和B区分，更通俗易懂。于是，A代表的就是低风险份额，B代表的就是高风险份额。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读给年轻互联网人的一些建议总结</title>
      <link>https://blog.v5u.win/695.html</link>
      <pubDate>Sun, 08 Apr 2018 06:14:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/695.html</guid>
      <description>ReidHoffman的ABZ计划 a: ios组件化，项目化，当下职业发展方向 b: 大前端，全栈创业，文章分享，连接人与事，支线职业知识储备 z: 投资理财，应对最糟糕的情况</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藏酒</title>
      <link>https://blog.v5u.win/692.html</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2018 13:09:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/692.html</guid>
      <description>操作： 容器：陶罐/瓷罐（结构致密不漏，略有微孔，小分子可以渗透） 温度：3-23°C（维持微生物的活性：冬天冰点以上，夏天不可暴晒） 避光：直射阳光杀菌，紫外线杀死酒中活性物质 干燥：湿气会遮挡陶坛上的微孔，甚至反渗入坛，使酒变质 存放：室内柜子下，床下 密封：生胶带（安装水管水龙头用的白色生胶带化学性质稳定，不带胶质，质地柔软且密封性能好，在酒瓶脖子上缠绕几大圈，效果非常出色） 误区： 溶洞、地洞藏酒；酒糟埋酒</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>范蠡传</title>
      <link>https://blog.v5u.win/642.html</link>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 08:19:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/642.html</guid>
      <description>分事略记 学艺 范蠡生卒约为孔子同时期，出身贫寒。父母早亡，由哥嫂扶养成人。范蠡小时天资聪慧，博闻强识，喜读书，抱负大，不喜耕作，众乡邻不齿。范蠡说：“你们怎么知道我的志向呢？”他苦读了《书》、《易》、《诗》等大量的书籍，学到了许多历史知识和治国安邦的理论。范蠡不仅弄通了风后的《握奇经》，还潜心钻研了姜太公的军事书籍《六韬》和《三略》。姜太公把大力发展农业、手工业和商业作为军事韬略的三***宝，这一点范蠡特别推崇。后来范蠡无论是治家还是治国，姜太公的思想对其影响都很大。
当时著名的理财家计然（计然，名研，姓辛，字文子，著有《文子》一书，春秋时期名人），到南阳云游，范蠡拜其为师，跟他学习经济知识和经商技巧。 范蠡虽满腹经纶，但当时楚国政治黑暗，选拔官吏，非贵族阶层不得做官。范蠡空有文才而不被任用。报国无门，使得范蠡放浪形骸，做事办事不合时宜，作出的事情往往令人惊诧不已，疯疯癫癫，行为怪异，被誉为有名的“楚国狂人”，乡邻们喊他为“范疯子”。  范蠡狗洞遇文种 楚荆王时，楚国名士文种（字子禽，楚国郢人）到宛任令，听说范蠡年纪不大，但很有才能，就差官员去拜访他。手下人回来说：“范蠡行为怪异，疯疯癫癫是个疯子，不值得邀请。”文种却说：“一个人有才能，必假装疯狂，来掩盖其贤德。”此后多次拜访，范蠡都避而不见。这一天，文种又亲自拜访，却发现范蠡的大门紧闭，正要下车，忽见院墙下的一个破洞里有个人蓬头垢面，趴在那里冲着文种学狗叫。手下人便说：“这就是范蠡。”众乡邻都围着看热闹。文种手下的人怕文种难堪，忙用宽大的衣袖把洞遮住。文种却说：“我听说过狗只对着人叫，他是个人身，却对着我学狗叫，意思是说我是个人，是看得起我呀！”于是文种下车便拜，范蠡看也不看，文种只好悄然离去。 第二天，范蠡对其哥嫂说：“今天有贤人来拜访我，请借给我一套干净衣帽。”刚穿戴梳洗完毕，文种就来了。两人交谈后，方觉相见恨晚，结为终身知己。这就是我们南阳广为流传的“范蠡狗洞遇文种”故事。 这时，楚国的政治更加黑暗，有才之士得不到重用，两人的政治抱负眼看无法实现，就商量着要离开楚国，另投贤明，实现政治抱负。因伍子胥已投奔了吴国，于是两人就投奔了越国，遂受到越王的重用，成为越王勾践的左膀右臂。 商人的来历 范蠡认识文种后，生活发生了很大改变，就到处云游、拜访贤人，并开始经商。一次到了商洛，商洛离淅川很近，据说是中国最早发明青铜器的地方。商洛当时生产的青铜器具很精美，远近闻名，当时上至豪门，下至百姓都以使用青铜器为荣耀。范蠡打听到邻近的秦国需求量大。范蠡想：物以稀为贵，如果把商洛的青铜器运到秦国，肯定能够牟取高利。范蠡于是就雇了很多牛车和人，到商洛地区去收集青铜器，到秦国去卖。在去秦国的时候，为了标明身份，就在牛车上和青铜器上都铸个“商”字，“商”的意思是“买卖”。 到了秦国国都咸阳，秦人看到牛头上写着“商”字，青铜器上铸着“商”字，加上一件件器具光亮耀眼，精美绝伦。于是人们都叫着“商人来了”、“商人来了”，不一会儿，就把器具抢购一空。“商人”后来就成为买卖商品人的代称，“商人”的名称由此而来。范蠡是中国最早的商人之一。 范蠡与西施 越王勾践三年，勾践想攻打吴国，范蠡劝阻不听，结果被吴打败。吴国围困勾践于会稽山上，越国面临着亡国的危险，范蠡出计，让文种去议和，刚开始吴王不答应，通过贿赂吴国的太宰喜否，议和成功。越国保住了，但吴王夫差提出勾践必须到吴国为人质。 吴王夫差好色，为投其所好，消磨敌人的斗志，麻痹对方，范蠡向勾践献策：用美人计。勾践同意了，下令在全国遍寻美女上报朝廷。最后各地共报上美女20多个，范蠡亲自去挑选，选出了容貌最美的一个女子———西施。西施是越国苎罗（今浙江诸暨南）人。苎罗山有东西两村，两村人大多姓施，她住西村，故称西施。西施是个绝色美女，其容貌之美，方圆皆知。西施不但貌美，而且深明大义，是一个爱国之人。西施与范蠡几经交往，相互产生爱意，但为了越国就答应前往吴国。范蠡先带西施来到越国国都。快到越国都时，城中的百姓听说西施貌美，纷纷出城来到郊外，想一睹西施的美貌。 范蠡见人多拥挤，道路堵塞，便将西施安排到城外馆舍，并让人传话：“要想观看西施，须先交纳金钱一文。”于是设柜收钱，顷刻之间，钱柜就满了。西施在郊外停留三天，范蠡得金钱无数，他将钱运交国库。 范蠡把西施送给夫差。夫差见到西施，喜其美貌，非常宠幸她。为她修建了馆娃宫，馆娃宫内造了响廊，屐是木板拖鞋，廊下的土地被挖成瓮形大坑，上面用厚木板覆盖铺平，西施和宫女们穿着木鞋在上面行走，铮铮有声，悦耳动听。现部分古迹亦存。夫差还为她修建了姑苏台，夫差与西施经常在姑苏台上饮酒作乐，逐渐不理朝政，朝纲日坏。 吴亡后，西施因与范蠡早已心心相印，就随范蠡一同出走，留下了千古传颂的英雄与美人的传奇佳话，又有一说勾践得到西施后，勾践妻嫉恨杀了西施。 劝文种 公元前476年，在范蠡和文种的帮助下，勾践卧薪尝胆，经过了十年生聚，十年教训，深谋20余年，终于灭掉了吴国。灭掉吴国后，勾践挥师北上，与众诸侯会盟于徐州，勾践当了霸主。自徐州返回后，勾践摆宴祝贺，群臣欢歌笑语，十分高兴。此时，只有勾践一人面无喜色，范蠡看到后叹道：“越王不想将功劳落到大臣名下，只能同患难，不能共享乐，猜忌之心已露，我若不走，必有不测。”第二天，范蠡就向越王道别，勾践说：“灭掉吴国，全凭你的帮助，现吴国已灭，天下太平，我正要和你分享这个国家，共享富贵，为什么要走？如果走，我将杀掉你的全家。”范蠡说：“臣的生死全系大王，但我辞官决心已下，你若要杀我，我亦无法。”于是范蠡在夜间悄悄出走。 范蠡出走之后，给文种去了一封信，信上写道： 你难道没有听说过吗？狡兔死，走狗烹。飞鸟尽，良弓藏。敌国破，谋臣亡。勾践长着长长的脖子，嘴尖像鸟嘴一样，这样的人只能共患难，不能同享乐。我已经走了，你若不走，定有杀身之祸，望你接到信后，尽快行动。 文种接到信后，就称病不朝。越王的左右有嫉恨文种的人向勾践进谗言道：“文种自认为功高盖世，现在大王不封赏他，他心中不满，所以不上朝。”勾践了解文种的才干，觉得吴国已灭，他对自己已经无用，更害怕文种有朝一日作乱，无人能制，现听群臣这么说，就有了杀文种之心。 有一天，越王突然到文种家中探病，随手解下宝剑，放在文种床边，对他说：“你教我七条计谋，我用了三条就已灭吴，剩下的四条你帮我到地下去见先王如何。”说完就走了，文种把宝剑取出一看，正是当年吴王赐令伍子胥自杀的宝剑，立即就明白了越王的意思，于是仰天长叹道：“我不听范蠡的话，今日终被越王所杀，我真后悔呀！”说完举剑自刎而死。 经商致富 范蠡到了齐国，隐姓埋名，自称“鸱夷子皮”即生牛皮，意为“有罪被流放的盛酒皮囊”。这是为了纪念被吴王逼杀、并装入叫“鸱夷”牛皮革囊中抛入大海的伍子胥。范蠡认为自己的遭遇同伍子胥一样。在齐国，范蠡充分利用青年时期向计然学到的经商知识。范蠡想：对付吴国定了七条计策，我只用了三条就灭了吴，我要把治国与治家结合起来，来置家产。所以他们一家在海边开荒种地，引海水煮盐，没多久财产已达数十万钱。齐国人听说他贤能，便想让他做齐国的丞相。范蠡感叹地说：“居家则致千金，居官则至相，这都是普通人最得意的事了，长久地享受这种荣誉不好呀！”于是范蠡归还相印，悄悄地把财产分给亲戚乡邻，只带少量财物又一次不辞而别。 这次，他到了“陶”（今山东定陶）这个地方，陶当时人口稠密，经济发达，商业往来频繁。他认为陶是天下的中心，是交易买卖、互通有无的商业要道。在此谋生置产，可以致富，于是自称陶朱公。陶朱公做生意讲究薄利多销，赚钱只赚十分之一的利润，看准行情买卖货物，货物的买入和出售都很谨慎，不多久家产已达上亿计，富比王侯。天下都知道陶朱公了，诸侯争相与他交往。 救子 范蠡住在陶地时，生了个小儿子。小儿子长大后，不知钱来之不易，花钱如流水。这时范蠡二儿子在楚国因杀了人而被逮了起来。范蠡认为，杀人偿命，理所应当。但是，家里有千金财产的孩子，是不应该在大庭广众面前被处死的。于是就要求他的小儿子，叫他去探视一下。长子听说了，要求让他去办。范蠡不答应，长子觉得很委屈，感到范蠡不相信他的办事能力，闹着自杀。范蠡夫人知道后，对范蠡说：“你派小儿子去，未必能救老二的命，现在老二没救回来，却让长子先死，你咋能这样？”范蠡没办法，只好让长子带了两万四千两黄金去了楚国，并写了一封信给他从前在楚国的好朋友庄先生。 范长子在出发前，又私自带几百镒的黄金。见到庄先生，范长子把信及两万四千两黄金给了他。庄先生收下钱后对他说：“赶快离开楚国，即使你弟弟被放出来也不要问为什么。”庄先生是个很耿直讲信誉的人，虽穷困潦倒，但上至楚王下至百姓都很尊重他。这次他收下范蠡的钱，并不是有意接受，而是表明一种信誉，想等他办成事后，再送还陶朱公。所以庄先生对其夫人说：“这是陶朱公的钱，如果我有什么不测，这钱一定要送还给他。”范蠡的长子却担心把钱送给他，不会起什么作用。为了保险起见，继续在楚国逗留，并用私带的钱去贿赂楚王身边的人。 庄先生找到一个适当的机会对楚王说：某星出现在某个位置，对楚不利，要他施恩德，去避害。楚王答应了，准备大赦天下。楚王身边的人听到这个消息，赶紧告诉范长子。范长子认为只要大赦，他弟弟肯定要放，白白给庄先生那么多钱实在太可惜了，于是他又见了庄先生。庄先生很吃惊，问他为什么不走。范长子说：“楚王准备大赦，我弟弟没事了，特来向你辞别。”庄先生一听就明白啥意思，就把财物给了他。长子很庆幸这次的钱能失而复得。 庄先生对范蠡长子的所作所为，觉得很羞愤，于是又见楚王，对他说：“我听别人议论，这次你大赦天下，完全是因为陶朱公儿子的缘故。”楚王很生气，我大赦天下，完全是为了施恩德，怎么会因为他的儿子呢？于是就把范蠡的二儿子杀了，杀了之后才宣布大赦天下。范蠡的长子把弟弟的尸体运回家的时候，全家除陶朱公外，都很悲伤。陶朱公说：“我老早就知道会有这个结果的。他不是不爱他的弟弟，而是他太爱金钱了，这是因为他年轻的时候和我一起置家产，深知钱财来之不易，看得重。而小儿子生而富有，不知钱财来之不易，所以他会轻易舍弃财物，这一点长子做不到。”这就是著名的成语“千金之子，不死于市”故事的来源。 范蠡年老的时候，由子孙持家，最后的家产越做越大。当时有一个猗顿的人听说陶朱公经商有法，就拜他为师，后来经商致富，家产也达亿计。后人说起富豪就把他俩并称为“陶朱猗顿之富”。范蠡被认为是做生意人的老祖宗。 范蠡搬迁三次，每次搬迁都有自己的目的，每次都能成名。治国则国盛，治家则家富。他淡泊名利、急流勇退的行为给后人很大的启示，后代有贤德的人都把范蠡的这种行为作为处世的楷模。他一人集政治、财富、美人于一身，试想，古今中外，有几人能够达到这一层次？宋王十朋曾写诗“只与君王共辛苦，功成身退步逡出。五湖渺渺烟波阔，谁是扁舟第一人”来赞扬他。 范蠡曾著有《范蠡篇》（已轶）、《范子计然》15卷、《养鱼经》1卷。其中《养鱼经》是世界上最早一本关于养鱼知识的书籍。 范蠡生意经 根据陶朱公的经商思想加工整理而成的《陶朱公生意经》，又称《陶朱公商经》、《陶朱公商训》或《陶朱公经商十八则》，至今仍在定陶一带流传。《陶朱公生意经》内容如下： 生意要勤快，懒惰百事废。 用度要节俭，奢华钱财竭。 价格要证明，含糊争执多。 赊欠要证人，滥欠血本亏。 货物要面验，滥入质价减。 出入要谦慎，潦草错误多。 用人要方正，歪斜托付难。 优劣要细分，混淆耗用大。 货物要修正，散漫查点难。 期限要约定，马虎失信用。 买卖要随时，拖延失良机。 钱财要明慎，糊涂弊端生。 临事要尽责，委托受害大。 账目要稽查，懈怠资本滞。 接纳要谦和，暴躁交易少。 主心要宁静，妄动误事多。 说话要规矩，浮躁失事多。 工作要精细，粗糙出劣品。 文言原文 范蠡事越王勾践，既苦身戮力，与勾践深谋二十馀年，竟灭吴，报会稽之耻，北渡兵於淮以临齐、晋，号令中国，以尊周室，勾践以霸，而范蠡称上将军。还反国，范蠡以为大名之下，难以久居，且勾践为人可与同患，难与处安，为书辞勾践曰：“臣闻主忧臣劳，主辱臣死。昔者君王辱於会稽，所以不死，为此事也。今既以雪耻，臣请从会稽之诛。”勾践曰：“孤将与子分国而有之。不然，将加诛于子。”范蠡曰：“君行令，臣行意。”乃装其轻宝珠玉，自与其私徒属乘舟浮海以行，终不反。於是勾践表会稽山以为范蠡奉邑。 范蠡浮海出齐，变姓名，自谓鸱夷子皮，耕于海畔，苦身戮力，父子治产。居无几何，致产数十万。齐人闻其贤，以为相。范蠡喟然叹曰：“居家则致千金，居官则至卿相，此布衣之极也。久受尊名，不祥。”乃归相印，尽散其财，以分与知友乡党，而怀其重宝，间行以去，止于陶，以为此天下之中，交易有无之路通，为生可以致富矣。於是自谓陶朱公。复约要父子耕畜，废居，候时转物，逐什一之利。居无何，则致赀累巨万。天下称陶朱公。 朱公居陶，生少子。少子及壮，而朱公中男杀人，囚於楚。朱公曰：“杀人而死，职也。然吾闻千金之子不死於市。”告其少子往视之。乃装黄金千溢，置褐器中，载以一牛车。且遣其少子，朱公长男固请欲行，朱公不听。长男曰：“家有长子曰家督，今弟有罪，大人不遣，乃遗少弟，是吾不肖。”欲自杀。其母为言曰：“今遣少子，未必能生中子也，而先空亡长男，柰何？”朱公不得已而遣长子，为一封书遗故所善庄生。曰：“至则进千金于庄生所，听其所为，慎无与争事。”长男既行，亦自私赍数百金。 至楚，庄生家负郭，披藜藋到门，居甚贫。然长男发书进千金，如其父言。庄生曰：“可疾去矣，慎毋留！即弟出，勿问所以然。”长男既去，不过庄生而私留，以其私赍献遗楚国贵人用事者。 庄生虽居穷阎，然以廉直闻於国，自楚王以下皆师尊之。及朱公进金，非有意受也，欲以成事后复归之以为信耳。故金至，谓其妇曰：“此朱公之金。有如病不宿诫，后复归，勿动。”而朱公长男不知其意，以为殊无短长也。 庄生间时入见楚王，言“某星宿某，此则害於楚”。楚王素信庄生，曰：“今为柰何？”庄生曰：“独以德为可以除之。”楚王曰：“生休矣，寡人将行之。”王乃使使者封三钱之府。楚贵人惊告朱公长男曰：“王且赦。”曰：“何以也？”曰：“每王且赦，常封三钱之府。昨暮王使使封之。”朱公长男以为赦，弟固当出也，重千金虚弃庄生，无所为也，乃复见庄生。庄生惊曰：“若不去邪？”长男曰：“固未也。初为事弟，弟今议自赦，故辞生去。”庄生知其意欲复得其金，曰：“若自入室取金。”长男即自入室取金持去，独自欢幸。 庄生羞为儿子所卖，乃入见楚王曰：“臣前言某星事，王言欲以修德报之。今臣出，道路皆言陶之富人朱公之子杀人囚楚，其家多持金钱赂王左右，故王非能恤楚国而赦，乃以朱公子故也。”楚王大怒曰：“寡人虽不德耳，柰何以朱公之子故而施惠乎！”令论杀朱公子，明日遂下赦令。朱公长男竟持其弟丧归。 至，其母及邑人尽哀之，唯朱公独笑，曰：“吾固知必杀其弟也！彼非不爱其弟，顾有所不能忍者也。是少与我俱，见苦，为生难，故重弃财。至如少弟者，生而见我富，乘坚驱良逐狡兔，岂知财所从来，故轻弃之，非所惜吝。前日吾所为欲遣少子，固为其能弃财故也。而长者不能，故卒以杀其弟，事之理也，无足悲者。吾日夜固以望其丧之来也。”故范蠡三徙，成名於天下，非苟去而已，所止必成名。卒老死于陶，故世传曰陶朱公。 太史公曰：禹之功大矣，渐九川，定九州，至于今诸夏艾安。及苗裔句践，苦身焦思，终灭强吴，北观兵中国，以尊周室，号称霸王。句践可不谓贤哉！盖有禹之遗烈焉。范蠡三迁皆有荣名，名垂后世。臣主若此，欲毋显得乎！ 译文（没有逐句翻译）：范蠡，字少伯，楚国宛三户人，据说是宛城区黄台岗三十里屯人（另有淅川、内乡说），春秋时期著名的政治家、军事家、大商人。他被当时楚宛令文种所赏识，相交甚深。后两人一起投奔越国，辅佐越王勾践。他存越灭吴，雪会稽之耻，成为春秋时期叱咤风云的人物。功成名就后，他淡泊名利，毅然弃官经商，累治家产数以亿计，富比王侯。他的经商思想和经商理论一直到现在还被人们流传、使用，成为我国古代的商界先圣，被后人尊称“陶朱公”、“商圣”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国人的“故土难离”其实缘于中国式求人,缘于故土有其多年织下的关系网</title>
      <link>https://blog.v5u.win/post/life-cont-leave-hometown/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 02:12:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.v5u.win/post/life-cont-leave-hometown/</guid>
      <description>这些年,中国人似乎往远走的多些了。但往远走的中国人大多年轻,上了一点儿年龄的,还是大都不喜远走,哪怕这旮旯兔子都不拉屎,他也愿窝在这儿。 什么原因呢?仅是中国人恋乡土吗?是“谁不说俺家乡好”吗?不是。他在这苦巴苦业的窝了一辈子,也没窝出几顿饱饭来,家乡好吗? 但究竟是什么东西扯着中国人不喜远走呢?人际关系。亲人圈、朋友圈、同事圈、同学圈、战友圈,这几年又添上网友圈。
中国人不喜远走的真正原因,是离不了这些东西。“哪也不去了,在这儿这么多年了。”在这儿这么多年了。是舍不得这地方吗?不是,是舍不得这么多年,好不容易建立的一圈套一圈的人际关系网。
那么到一个新地方不可以再建人际关系吗?可以,但需要时间。一个人活不满百,大都只扑腾几十年。没走上社会之前的十几年刨去后,进新单位,熟悉同事、熟悉领导、交朋友、扩大交往、没个十年八年的,这人际关系网你织不好。你不离开家,偎在父母身边,织网的速度能快点儿。你独闯世界去,就会慢点儿。
偎在父母身边为何织网快?先有了七大姑八大姨的亲人圈,由亲人圈向四周扩展了朋友圈,进了单位建了同事圈;人到中年,人际关系还不够用,再将从前的小学、中学、大学,以及在部队时的时间捡回来,修补成同学圈、战友圈,这几年又添上网友圈。网上热恋网下见面。往哪去,有人。没有同学找战友,没有战友找网友。那么新到一个地方,没这些圈子,没熟人行不?也行,跟上旅行社转山转水玩几天行。真在这儿住上,你试试?不是说祖国处处有亲人吗?是有人说,但你信吗?
中国人为什么要穷尽一生的大多数时光搭建这些圈子,编织人际关系网?如果祖国处处有亲人,他还费这个劲儿?这些年,大量民工进城,有没有老乡圈子?不多说了吧。有人际关系,人好见、事好办;无人际关系,人难见、事难办,说明了什么?人与人之间近乎残酷的冷漠。那种看似火炭似的沸腾的生活状态,实际上是一个又一个大大小小、形态各异的圈子在转动,置身圈子之外的人,会实实在在感到孤独和寂寞。这就是为什么好多置身大都市的人大喊太冷了。因为他没进到那些小圈子里。
中国人喜欢圈子，反映了中国目前仍缺少一个公共道德体系,缺少一种制度化的人文关怀。当一个陌生个体遭遇困难,我们常常看到的是:麻木不仁、漠不关心。为什么?他不认识你。这就是为什么车祸后,面对跪地求救者,一辆又一辆大小车辆扬长而去;为什么,一个倒地少年,围观者众多,但无一人上前施求。他要认识你,起码打个电话。
在家靠父母,出门靠朋友;打虎亲兄弟,上阵父子兵。这些我们并不陌生的人生经验总结,过时了吗?没有。而且,有些东西愈演愈烈。你干点啥儿,不得进行“中国式求人”?
那么不喜欢远走的中国人,为什么这些年远走国外的越来越多?人家那里同咱这儿不一样。笔者的弟弟某年去德国,人生地不熟,车站外正徘徊,一老者上前问需要帮助吗?然后,将弟弟送到要去的地方后,开车而去。极自然、极正常,该做的,不须感谢。
另有文章介绍:中国人的车出故障后,几个外国人帮忙几个小时，完事后当中国人致谢时，老外说：不需要感谢,你遇到这种情况会不管吗?找政府办事,该办的会尽力给你办,不必送礼吃饭。这种社会道德环境,需要建圈子织网吗？
呜呼！一圈一圈又一圈,大圈套小圈,小圈连大圈,中国人已经被这一个又一个的圈子勒得呼吸愈发困难。
文章转自华声论坛</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>