<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>开源 on 为吾优</title>
    <link>https://jinyuyoulong.github.io/categories/%E5%BC%80%E6%BA%90/</link>
    <description>Recent content in 开源 on 为吾优</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Jul 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://jinyuyoulong.github.io/categories/%E5%BC%80%E6%BA%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>提问的智慧</title>
      <link>https://jinyuyoulong.github.io/post/system-getquestion/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jinyuyoulong.github.io/post/system-getquestion/</guid>
      <description>我不怕我&amp;rdquo;走&amp;rdquo;的很慢，因为我一直在移动。
说明 本文摘自learnku社区：https://learnku.com/docs/guide/smart-questions/2032
对 原文：How To Ask Questions The Smart Way 有所修改，使其更加适用于本社区。
恨不能早日遇到这篇文章，步入开源的世界。
引言 在黑客的世界里，你技术提问的解答情况，很大程度上取决于你提问的方式与解决此问题的难度，本文将教你如何提问才更有可能得到满意的答复。
开源程序的应用已经很广，你通常可以从其他更有经验的用户而不是黑客那里得到解答。这是好事，他们一般更能容忍新手常有的那些毛病。然而，使用我们推荐的方法，像对待黑客那样对待这些有经验的用户，通常能最有效地得到问题的解答。
 注：可以将黑客理解为社区名人，开源作者等注意力有限但是有所专长的开发者。
 第一件需要明白的事是黑客喜欢难题和激发思考的好问题。如果不是这样，我们也不会写这篇文章了。如果你能提出一个有趣的问题来让我们咀嚼玩味，我们会感激你的。好问题是种激励与礼物，帮助我们发展认知，揭示我们没有注意或想到的问题。在黑客中，“好问题！” 是非常热烈而真挚的赞许。
此外，黑客还有遇到简单问题就表现出敌视或傲慢的态度。有时，我们看起来还对新手和愚蠢的家伙有条件反射式性的无礼，但事情并不真是这样。
失败者（loser） 我们只是毫无歉意地敌视那些提问前 不愿思考、不做好准备 的人。这种人就像时间无底洞一样 ── 只知道索取，不愿意付出，他们浪费了时间，这些时间本可用于其它更有趣的问题或更值得回答的人。我们将这种人叫做 『失败者（loser）』。
我们意识到许多人只是想使用我们写的软件，他们对学习技术细节没有兴趣。对大多数人而言，计算机只是种工具，是种达到目的的手段而已。他们有自己的生活并且更要紧的事要做，我们承认这点，也从不指望每个人都对这些让我们着迷的技术问题感兴趣。不过，我们回答问题的风格是为了适应那些真正对此有兴趣并愿意主动参与与解决问题的人，这一点不会变，也不该变。如果连这都变了，我们就会在自己能做得到的最好的事情上不再那么犀利。
我们（大多数人）是自愿者， 从自己繁忙的生活中抽时间来回答问题，有时会力不从心。因此，我们会毫不留情地滤除问题，特别是那些看起来像是失败者提的，以便更有效地把回答问题的时间留给那些胜利者。
如果你认为这种态度令人反感、以施惠者自居或傲慢自大，那么请审视下你的假设，我们并未要求你屈服──事实上，假如你做了该做的努力，我们中的大多数将非常乐意平等地与你交流，并欢迎你接纳我们的文化。试图去帮助那些不愿自救的人对我们简直没有效率。不懂没有关系，但愚蠢地做事不行。
所以，你不需要在技术上很在行才能吸引我们的注意，但你必须表现出能引导你在行的姿态 ── 机敏、有想法、善于观察、乐于主动参与问题的解决。如果你做不到这些使你与众不同的事情，我们建议你付钱跟别人签商业服务合同，而不是要求黑客无偿帮助。
如果你决定向我们求助，你不会想成为一名失败者，你也不想被看成一个失败者。得到快速有效回答的最好方法是使提问者看起来像个聪明、自信和有想法的人，并且暗示只是碰巧在某一特别问题上需要帮助。
提问前 在通过论坛提技术问题以前，做以下事情：
 尝试在你准备提问论坛的历史文档中搜索答案； 尝试搜索互联网以找到答案； 尝试阅读官方文档以找到答案； 尝试阅读“常见问题文档”（FAQ）以找到答案； 尝试自己检查或试验以找到答案； 尝试请教懂行的朋友以找到答案； 尝试阅读源代码以找到答案。  提问时，请先表明你已做了上述事情，这将有助于建立你不是寄生虫与浪费别人时间的印像。最好再表述你从中学到的东西 ，我们喜欢回答那些表现出能从答案中学习的人。
运用某些策略，比如用谷歌（Google）搜索你遇到的各种错误提示， 这样很可能直接就找到了解决问题的文档或线索。 即使没有结果，在寻求帮助时提一句“我在谷歌中搜过下列句子但没有找到什么有用的东西” 也是件好事，至少它表明了搜索引擎不能提供哪些帮助。将搜索关键词与你的问题及可能的解决方案联系起来，还有助于引导其他有类似问题的人。
别着急，不要指望几秒钟的谷歌搜索就能解决一个复杂的问题。读一下常见问题文档。在向专家提问之前，先向后靠靠放松一下，再思考一下问题。相信我们，他们能从你的提问看出你做了多少阅读与思考，如果你是有备而来，将更有可能得到解答。不要将所有问题一股脑抛出，只因你的第一次搜索没有结果（或者结果太多）。
认真地思考，准备好你的问题。轻率的提问只能得到轻率的回答，或者压根没有。在提问时，你越是表现出在此前做过思考与努力去解决自己的问题，你越有可能得到真正的帮助。
注意别提错问题。如果提问基于错误的假设，某黑客多半会一边想 “愚蠢的问题……”，一边按将错就错的答案回复你，并且希望这种只是得到你自己“问的问题”而非真正所需的解答以给你一个教训。
永远不要假设你有资格得到解答。你没有这种资格，毕竟你没有为此服务付费。如果你能够提出有内容、有趣和激励思考的问题 ── 那种毫无疑问能够向社区贡献经验，而不仅仅是消极地要求从别人那获取知识的问题，那么你将“挣到”答案。
另一方面，表明你有能力也乐意参与问题的解决是个很好的开端。“有没有人能指个方向？”，我这还差点什么？”，“我应该查哪个网站？”，通常要比 “请给出我可以用的完整步骤”更容易得到回复，因为你表明了只要有人能指个方向，你就会很乐意完成剩下的过程。
提问时 仔细挑选论坛 要对在哪提问留心，如果你做了下述事情，多半会被一笔勾销或被看成“失败者”：
 张贴与论坛主题无关的问题 在面向高级技术问题的论坛上张贴肤浅的问题，或者反之。 在太多不同的新闻组同时张贴 给既非熟人也没有义务解决你问题的人发送你私人的电邮  为保护通信的渠道不被无关的东西淹没，黑客会除掉那些没有找对地方的问题，你不会想让这种事落到自己头上的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开源贡献者盟约</title>
      <link>https://jinyuyoulong.github.io/post/system-%E8%B4%A1%E7%8C%AE%E8%80%85%E7%9B%9F%E7%BA%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2019 15:38:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jinyuyoulong.github.io/post/system-%E8%B4%A1%E7%8C%AE%E8%80%85%E7%9B%9F%E7%BA%A6/</guid>
      <description>[TOC]
参与者公约 我们的保证 为了促进一个开放透明且友好的环境，我们作为贡献者和维护者保证：无论年龄、种族、民族、性别认同和表达（方式）、体型、身体健全与否、经验水平、国籍、个人表现、宗教或性别取向，参与者在我们项目和社区中都免于骚扰。
我们的标准 有助于创造正面环境的行为包括但不限于：
 使用友好和包容性语言 尊重不同的观点和经历 耐心地接受建设性批评 关注对社区最有利的事情 友善对待其他社区成员  身为参与者不能接受的行为包括但不限于：
 使用与性有关的言语或是图像，以及不受欢迎的性骚扰 捣乱/煽动/造谣的行为或进行侮辱/贬损的评论，人身攻击及政治攻击 公开或私下的骚扰 未经许可地发布他人的个人资料，例如住址或是电子地址 其他可以被合理地认定为不恰当或者违反职业操守的行为  我们的责任 项目维护者有责任为「可接受的行为」标准做出诠释，以及对已发生的不被接受的行为采取恰当且公平的纠正措施。
项目维护者有权利及责任去删除、编辑、拒绝与本行为标准有所违背的评论 (comments)、提交 (commits)、代码、wiki 编辑、问题 (issues) 和其他贡献，以及项目维护者可暂时或永久性的禁止任何他们认为有不适当、威胁、冒犯、有害行为的贡献者。
使用范围 当一个人代表该项目或是其社区时，本行为标准适用于其项目平台和公共平台。
代表项目或是社区的情况，举例来说包括使用官方项目的电子邮件地址、通过官方的社区媒体账号发布或线上或线下事件中担任指定代表。
该项目的呈现方式可由其项目维护者进行进一步的定义及解释。
强制执行 可以通过[在此放入EMAIL]，来联系项目团队来举报滥用、骚扰或其他不被接受的行为。
任何维护团队认为有必要且适合的所有投诉都将进行审查及调查，并做出相对应的回应。项目小组有对事件回报者有保密的义务。具体执行的方针近一步细节可能会单独公布。
没有切实地遵守或是执行本行为标准的项目维护人员，可能会因项目领导人或是其他成员的决定，暂时或是永久地取消其参与资格。
来源 本行为标准改编自贡献者公约，版本 1.4 可在此观看https://www.contributor-covenant.org/zh-cn/version/1/4/code-of-conduct.html</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>